# Проектирование высоконагруженных систем #

Инструменты и алгоритм проектирования высоконагруженных систем, представленный в [докладе](https://www.youtube.com/watch?v=2FjdOWOuZjQ) [Олега Бунина](http://www.highload.ru/authors/163).

## Инструменты ##

### Сервисно-ориентированная архитектура ###
Разделение приложения на сервисы, которые взаимодействуют друг с другом по некоторому протоколу. Сервисы должны быть независимы друг от друга.

### Вертикальное масштабирование ###
Просто докупить железо. Всего лишь отсрочит наступление гибели системы.

### Горизонтальное масштабирование ###

Основа основ. Сервис должен быть спроектирован так, чтобы его можно было запускать на нескольких машинах. При проектировании сервиса необходимо соблюсти 2 самых главных критерия:

* не хранить состояние
* не должно быть общих узлов (полностью такого достичь нельзя, но надо стремиться минимизировать общие узлы)

### Отложенные вычисления ###

Необходимо определить, какие задания могут быть вычислены позже (после отправки ответа клиенту). Те, которые могут быть выполнены позже удобно организовать в очередь, управляемую брокером очередей (rabbitmq, celery).

### Асинхронные вычисления ###

(Пока не понял, в чём отличие от предыдущего пункта)

### Использование толстого клиента ###

Переложить часть задач с сервера на клиента. Например балансировка нагрузки.

### Кэширование ###

Система должна работать без кэширования. Кэширование всего лишь облегчает жизнь. Не следует кэшировать готовые ответы сервера. Лучше кэшировать данные, которые используются для построения ответа.

### Функциональное разделение ###

Разнесение различных сервисов на различные сервера для снижения нагрузки на отдельно взятый сервер.

### Шардинг ###

Распределение базы данных между несколькими серверами. Как правило логика распределения данных между узлами содержится в самом приложении, но есть и готовые решения (pg_shard).

### Виртуальный шардинг ###

Для реализации шардинга в приложении необходимо знать количество серверов, между которыми будет происходить распределение данных. При этом имеет смысл не завязываться на реальное количество серверов на данный момент, а сделать много (с очень большим запасом) виртуальных шардов, которые будут отображаться на реальные сервера. Это **значительно** облегчает горизонтальное масштабирование.

### Центральный диспетчер ####

**Осторожно: узкая точка!** Логика распределения данных выносится в центральный диспетчер. Отдельные узлы обращаются к центральному диспетчеру для получения информации, на какой сервер посылать запрос. Позволяет более гибко использовать железо, но если отвалится, то всё ляжет.

### Репликация ###

База данных копируется в нескольких экземплярах для обеспечения надёжности хранения данных и  распределения нагрузки между серверами. Очень часто запросы разделяются по типу: запросы на чтение идут на один сервер, а запросы на запись -- на другой. При использовании шардига реплицируются отдельно взятые шарды.

### Партиционирование ###

Функциональное распределение в рамках базы данных. Одна база распределяется на несколько: для каждого сервиса своя.

### Денормализация ###

Дублирование информации, ориентированное на повышение производительности наиболее частых запросов (как правило запросов на чтение).

### Параллельное выполнение ####

Map-Reduce etc.

## Алгоритм проектирования ##

1. Определение бизнес логики.
2. Выяснение ожидаемых чисел (количество пользователей, размер их данных и т.п.). Этот пункт определяет потенциальные проблемные места приложения.
3. Определение допустимой степени деградации системы.
4. Определение схемы движения данных.
5. Проектирование системы.
6. Необязательный пункт. После проектирования полезно попытаться сломать систему в целях тестирования ([Chaos Monkey](https://github.com/Netflix/SimianArmy/wiki/Chaos-Monkey)).
